\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Serie Numeriche}
Consideriamo una successione $a_n$ di numeri reali. Vogliamo definire la
``somma'' di infiniti termini della successione, cioè: $a_1 + a_2 + a_3 +
    \cdots + a_n + \cdots$
\begin{center}

    Ora ad esempio, se consideriamo:
    \[
        1+1+1+1+1+\cdots+1+\cdots \ \ \text{ Successione costante $a_n = 1 \ \forall n$}
    \]
    Ovvio che il risultato è $+\infty$.\\ Ma se consideriamo:
    \[
        1-1+1-1+1-1+\cdots+1-1+\cdots
    \]
    Ovvio che il risultato è$\ldots$?\\ Potrebbe essere:
    \[
        \textbf{(1-1)}+\textbf{(1-1)}+(1-1)+\cdots+(1-1)+\cdots = 0+0+0+\cdots+0+\cdots = 0
    \]
    oppure:
    \[
        \textbf{1}+\textbf{(-1+1)}+(-1+1)+\cdots+(-1+1)+\cdots = 1+0+0+\cdots+0+\cdots = 1
    \]

\end{center}
Quindi varia in base a come li accoppio.\\ Allora come si procede?\\ Si
introduce la somma $S_n$ dei primi termini della successione, detta
\textbf{Somma Parziale o Ridotta Ennesima}.

\subsection{Somma parziale}

\[
    S_n = a_1 + a_2 + a_3 + \cdots + a_n = \sum_{k=1}^n a_k
\]
$S_1 = a_1, S_2 = a_1 + a_2, S_3 = a_1+a_2+a_3,\ldots,S_n = a_1+a_2+a_3+\cdots+a_n=\sum_{k=1}^{n} a_k$\\
Vediamo ora cosa succede se sommiamo facciamo tendere a infinito la somma
parziale.

\subsubsection{Esempio 1}
$a_k = 1\ \forall k$

\[
    1+1+1+1+1+1\ldots+1+\ldots\]

\[S_1 = 1, S_2 = 2, S_3 = 3,\ldots, S_n = n\]
$\implies S_n\to\infty$

\subsubsection{Esempio 2}
$a_k = (-1)^{k+1}$

\[
    1-1+1-1+1-1+1-1+\ldots
\]

\[
    S_1 = 1, S_2 = 0, S_3 = 1, S_4 = 0, S_5 = 1, S_6 = 0, \ldots
\]
$S_n$ oscilla fra $0$ e $1$ quindi: $\implies \lim_{n\to\infty}S_n$ non esiste!.

\subsection{Definizione di Serie Numerica Astratta}
\textbf{Notazione}: $\sum_{k=1}^\infty a_k$ Somma o Serie per $k$ che va da $1$ a
$+\infty$ di $a_k$. Poniamo per definizione:
\[
    \sum_{k=1}^\infty a_k = \lim_{n\to\infty}S_n = \lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^n a_k
\]

\begin{itemize}
    \item Se il limite per $n\to\infty$ di $S_n$ esiste ed è un numero finito, la serie è
          \textbf{Convergente}.
    \item Se il limite per $n\to\infty$ di $S_n$ è $\pm\infty$, la serie è
          \textbf{Divergente}.
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Una serie convergente o divergente si dice \textbf{Regolare}.
    \item Se non esiste il limite per $n\to\infty$ di $S_n$, si dice che la serie è
          \textbf{Indeterminata}.
\end{itemize}
Il comportamtento della seria si chiama \textbf{Carattere} della serie. Il
carattere di una seria è la sua proprietà di essere convergente, divergente o
indeterminata.

\subsubsection{Osservazione}
La serie che abbiamo visto $\sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^n$ è indeterminata.
\[
    S_1 = -1, S_2 = 0, S_3 = -1, S_4 = 0, \ldots
\]
Si noti che la successione associata a queste serie è $a_n=(-1)^n$ che non
converge a zero. Questo è un motivo èer escludere a priori che la serie
converga. Vale infatti il seguente:

\subsection{Condizione necessaria di convergenza di una serie}
Se la serie $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ converge, allora la successione $a_n$
tende a zero, per $n\to\infty$.

\[
    \sum_{n=1}^{+\infty}a_n \text{ converge} \implies \lim_{n\to\infty}a_n = 0
\]
L'implicazione inversa \textbf{non} è vera.

\subsubsection{Dimostrazione}

Sia $S_n$ la successione delle somme parziali e sia $S\in \mathbb{R}$, la somma
$(\implies \lim_{n\to\infty}S_ = S)$ della serie. Abbiamo che:
\[
    (\star) \ S_{n+1} = S_n + a_{n+1} \ \forall n\in\mathbb{N}
\]
Aggiungendo alla successione $S_n$ il termine $a_{n+1}$, ottengo la successione
$S_{n+1}$. (Per definizione di successione di somme parziali)\\ Allora da
$(\star)$:
\[
    \lim_{n\to\infty}a_{n+1} = \lim_{n\to\infty}S_{n+1} - \lim_{n\to\infty}S_n = S - S = 0
\]
\[
    \implies a_n\to 0
\]
\textbf{Osservazione:}
E' una condizione \textbf{Necessaria}, ma non sufficiente.\\
Vediamo due esempi di serie modello:

\subsection{Serie geometrica}
$\forall x\in \mathbb{R}$, consideriamo la serie:
\[
    \sum_{k=0}^{+\infty} x^k = 1+ x + x^2 + x^3 + \cdots + x^n + \cdots
\]
che si chiama Serie geometrica di \textbf{ragione} $x$ (argomento elevato alla
$k$).\\ Calcoliamo la somma parziale $S_n$:
\[
    S_n = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n
\]
e $\lim_{n\to\infty} S_n =$?.\\ \vspace{1pt} \textbf{Formula Risolutiva:}
$\forall x \ne 1$ \[
    1+x+x^2+\cdots+x^n = \dfrac{1-x^{n+1}}{1-x}
\]

\subsubsection{Osservazione}
La formual vale $\forall x \ne 1$, cioè:
\[
    \lim_{n\to\infty}S_n = \lim_{n\to\infty}\dfrac{1-x^{n+1}}{1-x} =
\]
e
\[
    \lim_{n\to\infty}x^{n+1} = \begin{cases}

        \dots
    \end{cases}
\]
Se invece $x = 1$,
\[
    \lim_{n\to\infty}S_n = \lim_{n\to\infty}1+1+1+\cdots+1 = +\infty
\]
Riassumendo per la serie geometrica (di ragione $x$):
\[
    \sum_{k=0}^{+\infty} = \begin{cases}
        \infty               & \text{se } x \geq 1 \text{ divergente}             \\
        \dfrac{1}{1-x}       & \text{se } -1 < x < 1\ (|x|<1) \text{ convergente} \\
        \text{indeterminata} & \text{se } x \leq -1
    \end{cases}
\]

\subsubsection{Esercizio del compito (21/06/21)}
Stabilire per quali $x\in \R$, la serie:
\[
    \sum_{n=2}^{+\infty}(x-4)^n
\]
converge, e per tali valori di $x$, calcolare la somma della serie.\\ ! L'unica
serie che conosciamo di cui possiamo fare la somma è quella geometrica.\\ !
Capisco che è geometrica perchè dipende da $x-4$\\ \textbf{Risoluzione:}\\
\begin{itemize}
    \item è una serie geometrica di ragione $x-4$.
    \item la serie geometrica data converge per:
          \[
              |x-4|<1 \iff -1<x-4<1 \iff 3<x<5
          \]
    \item la somma della serie è data da: $\dfrac{1}{1-x}$
          \[
              \sum_{n=2}^{+\infty}(x-4)^n = \dfrac{1}{1-(x-4)} - 1 - (x-4) = \dfrac{x^2-8x+16}{5-x}
          \]
          \[
              -1 = \text{ I° termine della serie } = {(x-4)}^0 = 1
          \]
\end{itemize}

\subsection{La serie armonica}
Data la somma:
\[
    1+\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{5} + \cdots + \dfrac{1}{n} + \cdots = \]
\[
    = \sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n}\]

Si dimostra che la serie armonica è divergente.\\ ! Non si conosce la somma.
\subsubitem{Osservazione} E' un esempio di serie dove $a_n = \dfrac{1}{n} \to
    0$, ma la serie $\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n}$ è \textbf{divergente.}

\subsection{La serie armonica generalizzata (con esponente)}
Detta dalla somma:
\[
    1+\dfrac{1}{2^p} + \dfrac{1}{3^p} + \dfrac{1}{4^p} + \dfrac{1}{5^p} + \cdots + \dfrac{1}{n^p} = \]
\[
    = \sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n^p}\]
Si dimostra che la seria armonica generalizzata è:
\begin{itemize}
    \item \textbf{convergente} per $p>1$
    \item \textbf{divergente} per $p\leq 1$
\end{itemize}

\subsection{Serie a termini non negativi}
Diremo che una serie $\sum_{k=1}^{+\infty}a_k$ è a termini non negativi se
$\forall n\in \mathbb{N}$ risulta $a_n \geq 0$.\\ Diremo che una serie è a
termini positivi se $a_n>0, \forall n$.

\subsubsection{Teorema sulle serie a termini non negativi}
Una serie a termini non negativi non può essere indeterminata. Può essere
convergente o divergente poisitivamente.\\ \textbf{Dimostrazione:} La
successione delle somme parziali $S_n$ di una seria a termini non negativi è
\textbf{crescente} (per definizione di successione di somme parziali).\\
Infatti, poichè $a_{n+1}\geq 0, \forall n$, risulta:
\[
    S_{n+1} = S_n + a_{n+1} \geq 0 \geq S_n
\]
$\implies$ Quindi per il teorema sulle successioni monotone, ovvero:\\
"Ogni successione monotona ammette limite. In particolare, ogni successione monotona e limitata ammette limite finito."\\
$\implies$ $S_n$ ammette limite (eventualmente a $+\infty$) e quindi la serie corrispondente può solo convergere o divergere, ma non essere indeterminata.

\subsection{Criteri di convergenza per serie a termini non negativi}
Alcuni \textbf{criteri} per stabilire il \textbf{carattere} di una serie: (non
sempre si risce a calcolare esplicitamente la somma di una serie)

\subsubsection{Criterio del rapporto:}
Si utilizza solitamente per il fattoriale.\\ Data $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ con
$a_n > 0 \forall n$. Supponiamo che esista il limite:
\[
    \lim_{n\to\infty}\dfrac{a_{n+1}}{a_n} = L
\]
\begin{itemize}
    \item Se $0\leq L \leq 1$, la serie converge.
    \item Se $1 < L \geq +\infty$, la serie diverge.
\end{itemize}

\textbf{Osservazione}
Nel caso: $0 \leq L \leq 1$ quindi per il criterio del rapporto $a_n\to 0$ e
$\sum_{n=1}^{+\infty} a_n$ converge.\\
\textbf{Esempi:}\\
da fare

\subsubsection{Criterio della radice:}
Data $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ con $a_n > 0 \forall n$. Supponiamo che esista
il limite:
\[
    \lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{a_n} = L
\]
\begin{itemize}
    \item Se $0\leq L < 1$, la serie converge.
    \item Se $1 < L \leq +\infty$, la serie diverge.

\end{itemize}
\textbf{Esempi:}\\
da fare\\
\textbf{Esercizio appello}\\
\subsubsection{Criterio del confronto mediante i limiti}
Date $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ con $a_n \geq 0 \forall n$ e
$\sum_{n=1}^{+\infty}b_n$ con $b_n > 0 \forall n$:
\begin{itemize}
    \item Se $\lim_{n\to\infty}\dfrac{a_n}{b_n} = L \in (0,+\infty)$, allora le due serie
          hanno lo stesso grado, quindi carattere, cioè convergono o divergono.
    \item Se $\lim_{n\to\infty}\dfrac{a_n}{b_n} = 0$ e $\sum_{n=1}^{+\infty}b_n$
          converge, allora $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ converge.
    \item Se $\lim_{n\to\infty}\dfrac{a_n}{b_n} = +\infty$ e $\sum_{n=1}^{+\infty}b_n$
          diverge, allora $\sum_{n=1}^{+\infty}a_n$ diverge.
\end{itemize}

\subsubsection{Esempi}

\begin{itemize}
    \item $\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{\ln n}{n^2} $
          quindi $a_n = \dfrac{\ln n}{n^2}$ e considero $b_n = \dfrac{1}{n^p}$ con p?\\
          valuto $\lim_{n\to\infty}\dfrac{a_n}{b_n}$
          \begin{itemize}
              \item $b_n = \dfrac{1}{n^2} \implies \lim_{n\to\infty} \dfrac{\ln{n}}{n^2} \cdot n^2 = \lim_{n\to\infty}\ln n = +\infty$ ma $\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^2}$ è una serie convergente, quindi non riesco a concludere.
              \item $b_n = \dfrac{1}{n^3} \implies \lim_{n\to\infty} \dfrac{\ln n}{n^2} \cdot n^3 = +\infty$, stesso problema di prima e non riesco a concludere.
              \item $b_n = \dfrac{1}{n^{\dfrac{3}{2}}} \implies \lim_{n\to\infty} \dfrac{\ln n}{n^2} \cdot n^{\dfrac{3}{2}} = \lim_{n\to\infty} \dfrac{\ln n}{\sqrt{n}} \to 0$, la serie $\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^{\dfrac{3}{2}}}$ converge e quindi concludo con il criterio del \textbf{confronto mediante limiti} e la serie data converge.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Determinare il carattere della serie:}
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty}(\sqrt{6n^3+1} - \sqrt{6n^3})
          \]
          \[
              a_n = \sqrt{6n^3+1} - \sqrt{6n^3} \cdot \dfrac{\sqrt{6n^3+1} + \sqrt{6n^3}}{\sqrt{6n^3+1} + \sqrt{6n^3}} = \dfrac{6n^3+1-6n^3}{\sqrt{6n^3+1} + \sqrt{6n^3}} = \dfrac{1}{\sqrt{6n^3+1} + \sqrt{6n^3}}
          \]
          Utilizziamo il criterio del confronto mediante limiti e prendiamo $b_n =
              \dfrac{1}{n^{\dfrac{3}{2}}} \implies \dfrac{a_n}{b_n} \rightarrow
              \dfrac{1}{2\sqrt{6}}$ (per $n\to+\infty$) quindi la serie data si comporta come
          la serie $\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n^{\dfrac{3}{2}}}$
    \item \textbf{Determinare il carattere della serie:}
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty} n^3(1-\cos\dfrac{1}{n^3})
          \]
          \[
              a_n = n^3(1-\cos\dfrac{1}{n^3}) = \dfrac{1-\cos{\dfrac{1}{n^3}}}{\dfrac{1}{n^3}}
          \]
          prendiamo $b_n = \dfrac{1}{n^3}$ e utilizziamo il criterio del confronto
          mediante limiti. Allora, cerchiamo di ricondurci al limite notevole
          $\dfrac{1-\cos{\varepsilon_n}}{\varepsilon_n^2}$
          \[
              \dfrac{a_n}{b_n} = \dfrac{1-\cos{\dfrac{1}{n^3}}}{\dfrac{1}{n^6}} \to \dfrac{1}{2}
          \]
    \item Stabilire, per $x\geq0$, il carattere della serie:
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{x^{n-1}}{(n-1)!}
          \]
          Utilizziamo il criterio del rapporto:
          \[
              \dfrac{a_{n+1}}{a_n} = \dfrac{x^n}{n!} \cdot \dfrac{(n-1)!}{x^{n-1}} = \dfrac{x^n(n-1)!}{(n-1)!nx^nx^{-1}} = \dfrac{x}{n} \to 0 \ \ \forall x > 0 \implies \text{ la serie converge } \forall x > 0
          \]
    \item Stabilire, per $x > 0$ il carattere della serie:
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty} x^n (\dfrac{n+1}{2n-1})^{2n}
          \]
          utilizziamo il criterio della radice:
          \[
              \sqrt[n]{a_n} x\left(\dfrac{n+1}{2n-1}\right)^2 \rightarrow \dfrac{x}{4}\ (n \to +\infty)
          \]
          Quindi se $0 < x < 4$, allora la serie converge. Se $x > 4$, allora la serie
          diverge a $+\infty$. \\ Se $x = 4$:
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty} 4^n\left(\dfrac{n+1}{2n-1}\right)^{2n} = \sum_{n=1}^{+\infty}\left(\dfrac{2n+2}{2n-1}\right)^{2n}
          \]
          Osserviamo che:
          \[
              \lim_{n\to+\infty} \left(\dfrac{2n+2}{2n-1}\right)^{2n} = 1^\infty
              = \lim_{n\to+\infty} \left[(1+\varepsilon_n)^{\dfrac{1}{\varepsilon_n}}\right]^{\varepsilon_n\cdot 2n}
              = \cdots = e^3
          \]
          $a_n \not\to 0$ e poichè è una serie a termini positivi $\implies$ diverge a $+\infty$.
    \item Stabilire per quali valori di $\alpha$ la serie converge:
          \[
              \sum_{n=1}^{+\infty} n^\alpha \cdot (\sqrt{1+\sin\dfrac{1}{n^2}} -1)
          \]
          Utilizziamo lo sviluppo (Taylor):
          \[
              \sin{\varepsilon_n} = \varepsilon_n + o(\varepsilon_n), \ \ \varepsilon_n \to 0
          \]
          Inoltre:
          \[
              \sqrt{1+\varepsilon_n} = 1 + \dfrac{\varepsilon_n}{2} + o(\varepsilon_n), \ \ \varepsilon_n \to 0
          \]
          \[
              \implies \sin{\dfrac{1}{n^2}} = \dfrac{1}{n^2} + o(\dfrac{1}{n^2})
          \]
          \[
              \sqrt{1+\sin{\dfrac{1}{n^2}}} = \left(1 +\sqrt{1+\dfrac{1}{n^2} + o(\dfrac{1}{n^2})}\right)^{\dfrac{1}{2}} = 1 + \dfrac{1}{2n^2} + o(\dfrac{1}{n^2})
          \]
          \[
              \implies a_n = n^\alpha (\sqrt{1+\sin{\dfrac{1}{n^2}}} - 1) = n^\alpha \left(\dfrac{1}{2n^2} + o(\dfrac{1}{n^2})\right)
          \]
          $a_n$ si comporta come $\dfrac{1}{2n^{2-\alpha}}$ e $\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{2n^{2-\alpha}}$ converge $\iff 2-\alpha > 1 \iff \alpha < 1$. Per il criterio del confronto mediante i limiti, la serie data converge $\iff \alpha < 1$.
\end{itemize}

\subsection{Serie alternate}
Consideriamo serie del tipo:
\[
    a_1 - a_2 + a_3 - a_4 + \cdots + (-1)^{n+1}a_n + \cdots = \sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n+1}a_n, \ \ \text{ con } a_n > 0
\]
Vale il seguente criterio:
\subsection{Criterio di convergenza per le serie alternate (Leibniz)}
Sia $a_n$ una sucessione tale che:
\begin{itemize}
    \item $a_n \geq 0$
    \item infinitesima $(a_n \to 0)$
    \item decrescente $(a_{n} \geq a_{n+1}) \forall n$
\end{itemize}
\[
    \implies \sum_{n = 1}^{+\infty} (-1)^{n}\ a_n \text{ converge}
\]

\subsubsection{Esempi}
\begin{itemize}
    \item $\serie \dfrac{1}{2n+1}$
    \item $\serie (-1)^n \dfrac{1}{\sqrt{n}}$
\end{itemize}

\subsubsection{Esercizio del compito 20 07 21}
Determinare il carattere della serie:
\[
    \serie (-1)^{n+1}\sin\dfrac{1}{n^3+5}
\]
La serie converge per il criterio di Leibniz, infatti:
\begin{itemize}
    \item $a_n \geq 0$
    \item $a_n \to 0$
    \item $a_n$ decrescente, infatti $\dfrac{1}{n^3+5}$ è decrescente e la funzione $g(x) = \sin x$ è crescente per $x \in [0,\frac{\pi}{2}]$
\end{itemize}

\subsection{Convergenza Assoluta}
Una serie $\serie a_n$ si dice \textbf{assolutamente convergente} se risulta
convergente la serie dei valori assoluti $\serie |a_n|$. In generale, una serie
convergente non necessariamente è assolutamente convergente. \\ Ad esempio:
$\serie (-1)^n \dfrac{1}{n}$ è convergente per il criterio di Leibniz, ma
\[
    \serie |(-1)^n\dfrac{1}{n}| = \serie \dfrac{1}{n}
\]
è la serie armonica che diverge.

\subsection{Teorema}
Una serie assolutamente convergenete, è convergente.

\subsubsection{Esercizio del compito (predcedente)}
La serie $\serie (-1)^{n+1}\sin\dfrac{1}{n^3+5}$ è anche assolutamente
convergente. Infatti:
\[
    a_n = \sin \left(\dfrac{1}{n^3+5}\right) \cong \dfrac{1}{n^3} + o\left(\dfrac{1}{n^3}\right)
\]
e la serie $\serie \dfrac{1}{n^3}$ converge.

\end{document}
